% Created 2019-09-04 mié 06:14
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte I}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte I},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgf50dc42}

\begin{description}
\item[{Comandos para manipular directorios}] 
\end{description}
Revisaremos los comandos que, desde la terminal, nos permitan crear, modificar y
eliminar directorios.
\begin{description}
\item[{Comandos para manipular archivos}] 
\end{description}
Revisaremos los comandos que, desde la terminal, nos permitan crear, modificar y
eliminar archivos.

\section{Registrar Inicio de Clases}
\label{sec:orgcab0c28}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org57691b8}]{Una marca en la línea de comandos}
 Todas las clases deberemos registrar el inicio de clases para resguardar y
tener almacenadas nuestras acciones.

Usaremos el comando \texttt{echo} para dejar una marca

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_01"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_01}
\end{frame}

\section{Descargar o Clonar las presentaciones}
\label{sec:org87712ed}

\begin{frame}[label={sec:org289baa4}]{Descargar el repositorio de las presentaciones}
En el sitio web \alert{www.gitlab.com}, dirigirse a:

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://gitlab.com/pineiden/presentaciones-curso-de-programacion}
\end{description}

Y descargar el repositorio desde el botón de la "\emph{nube}".

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/gitlab.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org490a86f}]{Clonar el repositorio de las presentaciones}
 Tomar la dirección del repositorio y clonarlo (debes tener git instalado)

\begin{minted}[]{bash}
git clone https://gitlab.com/pineiden/presentaciones-curso-de-programacion
\end{minted}
\end{frame}

\section{Copiar ejercicios de clases a carpeta personal}
\label{sec:org9248722}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgffe0895}]{Algo a realizar en cada clase}
 Cada nueva clase deberás actualizar el proyecto en tu carpeta local.

El \alert{proyecto} es la carpeta en que está localizado el directorio de las presentaciones del curso.

\begin{minted}[]{bash}
RUTA_PRESENTACIONES=/home/david/presentaciones_curso_programacion
cd $RUTA_PRESENTACIONES
git pull
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgeea3e23}]{Crear carpeta de trabajo y de clase específica}
 Luego, cada clase tendrá una carpeta de ejercicios \alert{cuyo interior} debe ser
copiado en tu carpeta propia de trabajo. 

Si tu carpeta de trabajo es \alert{/home/david/Documentos/curso\_programacion},
entonces crea una carpeta con el nombre o código de la clase y copia dentro el
contenido de la carpeta de \alert{ejercicios} (lo que está adentro).

\begin{minted}[]{bash}
cd /home/david/Documentos/curso_programacion
mkdir clase_numero_actual
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgebd0068}]{Copiar y pegar ejercicios}
 Esta acción debes realizarla siempre \alert{ANTES} de clases, de manera que exista
fluidez en el trabajo.

\begin{minted}[]{bash}
cd PresentacionesCurso/clase_n
origen=ejercicios
destino=/home/david/Documentos/curso_programacion/clase_numero_actual
cp $origen/* $destino/*
\end{minted}
\end{frame}

\section{Listar archivos y/o directorios}
\label{sec:orgf4b3a4c}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orge21e8ae}]{Iniciar con ls}
 El comando para listar archivos y directorios \texttt{ls} permite hacer una inspección
básica de los elementos que hay en una ruta (directorio) en particular.

El modo más simple es:

\begin{minted}[]{bash}
ls
\end{minted}

Pero, si nos dedicamos un tiempo a leer el manual.

\begin{minted}[]{bash}
man ls
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1b0e785}]{Hacer cosas interesantes con ls}
 Nos daremos cuenta de que hay opciones particulares que nos permitirán filtrar
de mejor manera los elementos en un directorio.

Por ejemplo, la segunda parte corresponde a un filtro en que especificamos
solamente un tipo de extensión:

\begin{minted}[]{bash}
ls *.csv
ls *.pdf
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org568403f}]{Usar ls con opciones}
 O bien, para listar con algunas opciones (según el manual):

\begin{minted}[]{bash}
ls -F 
ls -a
\end{minted}

La segunda parte del comando corresponde a una de las opciones disponibles para
el comando.
\end{frame}

\section{Navegar en el árbol de directorios}
\label{sec:orgd0ca929}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org2f223ad}]{Usar los comandos para tener información de directorios}
 En la carpeta ejercicios, encontrar el directorio \alert{raiz}, ocupando los
siguientes comandos:

\begin{minted}[]{bash}
cd ruta
cd ..
cd ../..
cd ~
pwd
ls
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1b02e20}]{Moverse usando los comandos a}
 Encontrar y moverse a:

\begin{minted}[]{bash}
rama_a
rama_b
rama_b2
rama_a1
rama_a2
rama_a3
raiz
\end{minted}

Escribe en tu cuaderno que hiciste para moverte a cada uno de ellos de la manera
siguiente:

\begin{itemize}
\item pwd (¿Qué te entrega?)
\item objetivo -> comando
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Acciones sobre el texto de la terminal}
\label{sec:org6b1f904}

\begin{frame}[label={sec:org4c76d9e}]{Seleccionar, copiar y pegar texto en la terminal}
Considera los siguientes atajos de teclado:

\begin{description}
\item[{\^{}S}] tecla shift
\item[{\^{}M}] tecla alt
\item[{\^{}C}] tecla control
\item[{\^{}SPC}] tecla espacio

\item[{Seleccionar}] con el mouse o bien con shift y flecha
\item[{Copiar}] \^{}C+\^{}S+c
\item[{Pegar}] \^{}C+\^{}S+v
\end{description}

También puedes pegar texto al seleccionarlo y apretar el botón del medio del mouse.
\end{frame}

\section{Conocer el tamaño de archivos y directorios}
\label{sec:orgab031a7}

\begin{frame}[label={sec:org1edb355}]{El espacio utilizado por discos y directorios}
A veces, será necesario que tengas un criterio respecto al uso del espacio en
disco duro o el tamaño de un directorio.

\begin{description}
\item[{df}] usa el comando df para conocer el uso general de cada dispositivo de memoria
\item[{du}] te será útil para conocer el tamaño de un directorio
\item[{baobab}] es una interfaz gráfica que te muestra el uso del disco
\end{description}

\alert{¿Qué es la opción -h?}
\end{frame}

\section{Manipulación de archivos}
\label{sec:org276f1af}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org62a3f34}]{Crear}
 La creación de un archivo se puede realizar con un comando \texttt{touch}, una vez
definida la ruta.

Crea un \alert{archivo de texto} que puedes completar, teniendo el directorio base:

\begin{minted}[]{bash}
BASE_DIR=/ruta/base
touch $BASE_DIR/nuevo_archivo
\end{minted}

Como ejercicio, crear los archivos, en \emph{raiz}

\begin{itemize}
\item hojita\_1
\item hojita\_2
\item rama\_1/hojita\_3
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org087d510}]{Editar}
Para editar archivos existe varias herramientas y comandos que, dependiendo lo
que necesitemos, los tendremos que utilizar. Entre estos están 

\begin{description}
\item[{>}] toma la salida estándar y crea un nuevo archivo
\item[{>>}] toma la salida estándar y \emph{agrega} las nuevas líneas al archivo (lo crea
si no existe)
\item[{sed}] un comando para editar o modificar archivos
\item[{nano}] programa de edicición de textos desde la terminal.
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgfad311b}]{Uso de nano}
Utilizando \alert{nano}, las acciones base son:

\begin{description}
\item[{\^{}C+o}] para guardar
\item[{\^{}C+x}] para salir
\end{description}

Como ejercicio, escribe en los archivos anteriores las características de cada
\alert{hojita}

\begin{itemize}
\item color
\item tamaño
\item fecha de nacimiento
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7423826}]{Borrar}
 Para borrar archivos solo basta usar el comando \alert{rm}

\begin{minted}[]{bash}
rm archivo_a_borrar
\end{minted}

Como ejercicio, borrar \alert{hojita\_2}
\end{frame}

\section{Resguardar los comandos realizados}
\label{sec:org3046374}

Cada sesión realizaremos una serie de comandos, estos se almacenan en memoria.

En cada clase haz lo siguiente:

\begin{minted}[]{bash}
history
echo "CLASE #NUMERO"
\end{minted}

Al finalizar guarda los comandos realizados en un archivo. (es un comando que
veremos a futuro, pero úsalo). Crea antes la carpeta \alert{historia}, en dónde te acomode.

\begin{minted}[]{bash}
history | grep -A 1000 "CLASE #NUMERO" > 
historia/clase_numero.sh
\end{minted}
\end{document}